\chapter*{Agradecimentos}
\setlength{\parskip}{1em}

% Em primeiro lugar, manifesto o meu sincero agradecimento ao meu orientador, Professor Orlando Belo pela orientação inestimável, conselhos esclarecedores e dedicação inabalável ao meu desenvolvimento académico. A sua experiência e incentivo foram determinantes em todas as fases do processo de investigação e redação, não sendo este trabalho possível sem o seu contributo.

% De igual modo, expresso o meu profundo reconhecimento ao DTx-Colab por me ter proporcionado a oportunidade de desenvolver esta investigação em ambiente empresarial, integrada no projeto R2UT. Esta colaboração permitiu-me obter uma perspetiva prática e aplicar o conhecimento adquirido em contexto real, aumentando significativamente o impacto e a relevância desta tese.

% O meu agradecimento sentido dirige-se igualmente à minha família, cujo apoio incondicional e sacrifícios foram fundamentais para atingir estas metas académicas e pessoais. Sou especialmente grato aos meus pais, Rui e Domingas. Expresso também a minha profunda gratidão à minha namorada, Leonor, pela paciência, compreensão e encorajamento prestados ao longo desta caminhada.

% Quero ainda expressar um agradecimento especial ao meu colega e amigo André, pelo tempo disponibilizado, pela partilha de conhecimento e pela ajuda prestada nos momentos de maior exigência técnica. A sua colaboração e disponibilidade foram essenciais para ultrapassar vários desafios durante o desenvolvimento deste trabalho.

% Por fim, agradeço a todos os meus verdadeiros amigos pela companhia, estímulo e presença constante nos momentos de maior desafio. O vosso apoio foi, sem dúvida, uma parte fundamental desta jornada.

Em primeiro lugar, manifesto o meu sincero agradecimento ao meu orientador, Professor Orlando Belo, pela orientação inestimável, conselhos esclarecedores e dedicação inabalável ao meu desenvolvimento académico. A sua experiência e incentivo foram determinantes em todas as fases do processo de investigação e redação, não sendo este trabalho possível sem o seu contributo.

De igual modo, expresso o meu profundo reconhecimento ao meu coorientador Ricardo Rodrigues, pelo acompanhamento próximo, orientação técnica e valiosos contributos ao longo deste trabalho. O seu apoio e disponibilidade foram essenciais para o desenvolvimento desta investigação e para o meu crescimento científico e profissional.

Expresso também o meu reconhecimento ao DTx-Colab por me ter proporcionado a oportunidade de desenvolver esta investigação em ambiente empresarial, integrada no projeto R2UT. Esta colaboração permitiu-me obter uma perspetiva prática e aplicar o conhecimento adquirido em contexto real, aumentando significativamente o impacto e a relevância desta tese.

O meu agradecimento sentido dirige-se igualmente à minha família, cujo apoio incondicional e sacrifícios foram fundamentais para atingir estas metas académicas e pessoais. Sou especialmente grato aos meus pais, Rui e Domingas. Expresso também a minha profunda gratidão à minha namorada, Leonor, pela paciência, compreensão e encorajamento prestados ao longo desta caminhada.

Quero ainda expressar um agradecimento especial ao meu colega e amigo André, pelo tempo disponibilizado, pela partilha de conhecimento e pela ajuda prestada nos momentos de maior exigência técnica. A sua colaboração e disponibilidade foram essenciais para ultrapassar vários desafios durante o desenvolvimento deste trabalho.

Por fim, agradeço a todos os meus verdadeiros amigos pela companhia, estímulo e presença constante nos momentos de maior desafio. O vosso apoio foi uma parte fundamental desta jornada.

\setlength{\parskip}{0em}